<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<maalTrinn7 xmlns="http://"
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xsi:schemaLocation="maalTrinn7.xsd">

<!-- Dette er den modifiserte versjonen av maalTrinn7.xml Jeg legger inn 
	<elevMaal>
		<maal></maal> // målet er flyttet inn hit
		<oppgave></oppgave> // en oppgave er knyttet til målet
		<kommentar></kommentar> // assosiasjoner til oppgaven er i kommentaren
	</elevMaal>
	
Her er en liten stikkordliste til punktene og hvor de er plassert sånn circa.
	
	Punkt 1(M1) 35 done
	Punkt 2(M2) 101 done
	Punkt 3(M3) 139 done
	Punkt 4(M4) 169 done
	Punkt 5(M5) 193 done
	Punkt 6(M6) 259 done
	Punkt 7(K1) 288 done
	Punkt 8(K2) 312 done
	Punkt 9(K3) 354 done
	Punkt 10(K4) 390 done
	Punkt 11(L1) 408 done
	Punkt 12(L2) 438 done
	Punkt 13(L3) 492 done
	Punkt 14(L4) 546 done
	Punkt 15(L5) 570 done
	Punkt 16(L6) 600 done   Slutt 668
-->

<li>
	<tittel>oppfatte og anvende puls, rytme, form, melodi, klang, dynamikk, tempo og enkel harmonikk i lytting og musisering</tittel>
	<num>K06_07_M1</num>
	<stikkord>musikkoversikt</stikkord>
	<type>musisering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne lage eller finne pulsen i musikk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lage eller herme pulsen med stemme, klapp, tramp eller instrument.</oppgave>
		<kommentar>Puls og takt: 2-takt, 4-takt, 3-takt, 5-takt, osv.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne følge og lede tempovariasjon.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å øke og senke tempo på en puls.</oppgave>
		<kommentar>Tempo: Slag i minuttet. Engelsk: BPM(beat per minute).</kommentar>
	</elevMaal>

	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne rytmisere.</maal>
		<oppgave>Be eleven om lage en rytme med stemme, klapp, tramp eller spill.</oppgave>
		<kommentar>Rytme: Herming. Skaping. Egen notasjon. Grafisk notasjon. Djembenotasjon. Tradisjonell notasjon.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne rytmisere(klappe/trampe/tromme) en melodi.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å rytmisere(klappe/trampe/tromme) en kjent sang.</oppgave>
		<kommentar>Rytme/Melodi: Gehør og rytme(Barnesanger til kjente Popsanger)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne synge eller spille en melodi.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge eller spille en kjent sang.</oppgave>
		<kommentar>Melodi: Gehør, rytme og tonikk(Barnesanger til kjente Popsanger)</kommentar>
	</elevMaal>	
	
	<elevMaal>
		<maal>Elevene skal kunne variere kraften i instrumentspill, med stemme og i dans.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å spille/synge/danse svakt og gradivis øke kraften, for deretter å gjøre det motsatte.</oppgave>
		<kommentar>Dynamikk: Terassedynamikk eller gradivis dynamikk. Accent(markering) Marcato(med ettertrykk) Staccato(korte toner) Tenuto(hele tonens lengde) Rubato(puls opphører, altså kortere eller lengre toner enn forventet) Legato(toner limt sammen med bindebue, frase)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne synge, spille og danse variasjonstema mot hovedtema.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å spille eller synge et variasjonstema mot et hovedtema.</oppgave>
		<kommentar>Harmonikk: Kanon og 2.stemme</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne bruke og kjenne igjen små musikalske elementer som motiv og frase.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge/spille et motiv eller en frase fra en sang vi jobber med.</oppgave>
		<kommentar>Form: toner, motiv, frase, småelementer.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne vite når en vesentlig del av musikken begynner og når den er ferdig, i spill og lytting.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge/spille et vers, et refreng eller et mellomspill/stikk fra en sang vi jobber med.</oppgave>
		<kommentar>Form: intro outro vers refreng mellomspill/stikk melodi tema storelementer</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne variere sin klang i sang og spill.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge med lang eller kort klang i ulike rom. Prøv også nasal klang, brystklang og hodeklang!</oppgave>
		<kommentar>Klang: etterklang og lydens kvalitet(spiss/rund klang)</kommentar>
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>synge unisont og flerstemt i gruppe med vekt på intonasjon, klang og uttrykk</tittel>
	<num>K06_07_M2</num>
	<stikkord>samarbeid og stemme</stikkord>
	<type>musisering</type>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal bli kjent med sitt sanginstrument.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge konsonant- og vokaløvelser.</oppgave>
		<kommentar>Vokaler og konsonanter: b-d-g neei-joo tungetvistere diri miaåmaria  hi-ha-ho</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne synge enstemmig sammen med andre og høre at det stemmer.</maal>
		<oppgave>Be elevene om å synge en av sangene fra repertoaret samlet i egen mappe.</oppgave>
		<kommentar>Unisont: intonasjon</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne klare å synge sin gruppes stemme samtidig som en annen gruppe synger noe annet.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge &#233;n stemme samtidig som en annen synger &#233;n annen stemme.</oppgave>
		<kommentar>Flerstemt: kanon 2.stemme</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne bruke aksenter, marcato, staccato, tenuto og legato i sang for å gi musikken en karakter eller et uttrykk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å markere enkelte stavelser ved bruk av aksenter, marcato, staccato, tenuto eller legato.</oppgave>
		<kommentar>Markeringer og uttrykk</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne variere klangen i sine vokaler og forstå at noen klanger er lettere å synge pga. resonans.</maal>
		<oppgave>Be elevene om å synge trange vokaler som i-er og e-er mot y-er, o-er, a-er, æ-er, å-er.</oppgave>
		<kommentar>Trange vokaler er vanskelige å synge.</kommentar>
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>beherske enkelt melodispill etter gehør og enkle harmoniske og rytmiske akkompagnement</tittel>
	<num>K06_07_M3</num>
	<stikkord>gehør og akkompagnement</stikkord>
	<type>musisering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal opparbeide et gehør som er uavhengig av instrument.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å delta i leken Smack-a-tone eller si jonisk skala(dur).</oppgave>
		<kommentar>Stebe mot solfége-forståelse, men minst kunne høre om tonen går opp eller ned.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne mollskalaen og durskalaen.</maal>
		<oppgave>Be eleven spille mollskalaen og durskalaen på piano/gitar.</oppgave>
		<kommentar>Husk tallrekka for dur: 1-1-&#189;-1-1-1-&#189; og tilsvarende for moll!</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne spille en enkel melodi etter gehør.</maal>
		<oppgave>Be eleven spille en melodi på piano, gitar eller klokkespill!</oppgave>
		<kommentar>Melodien kan være fra fire takter lang. Tretakt eller firetakt.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Elevene skal kunne spille gitar, piano eller klokkespill til enkle melodier(harmonikk).</maal>
		<oppgave>Be eleven spille akkompagnerende toner på piano, gitar eller klokkespill.</oppgave>
		<kommentar>Melodien kan være fra fire takter lang. Tretakt. Totakt.</kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>framføre sanger og viser fra eldre og nyere tid</tittel>
	<num>K06_07_M4</num>
	<stikkord>sangskatt</stikkord>
	<type>musisering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne viser fra nyere tids komponister som Lillebjørn Nilsen, Halvdan Sivertsen, Øystein Sunde, Jan Eggum, m.fl.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge "Se alltid lyst på livet(6)", "Sommerfugl i vinterland(5)", "Kor e alle helter hen(7)", "Nesevisa(5)", m.fl. </oppgave>
		<kommentar>Lenge leve Gitarkammeratene!</kommentar>		
	</elevMaal>

	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne tradisjonelle viser som brukes mye på Herstad skole.</maal>
		<oppgave>Be eleven synge/spille sanger til samlingene.</oppgave>
		<kommentar>Ta en titt i samlingmappene Høst, FN, Jul, Vinter, Påske og Sommer!</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne synge sanger fra folkemusikken og populærmusikken.</maal>
		<oppgave>Be eleven synge folkemusikk og populærmusikk.</oppgave>
		<kommentar>Sjekk mappa folkemusikk og populærmusikk!</kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>beherske noen norske danser og danser fra andre land</tittel>
	<num>K06_07_M5</num>
	<stikkord>dans</stikkord>
	<type>musisering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse polka.</maal>
		<oppgave>Instruer elevene i å danse den tjekkiske dansen polka.</oppgave>
		<kommentar>(enkel)Par: Venstre-venstre-høyre-høyre, byttomfotx2, en-to-tre-fir</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse troika.</maal>
		<oppgave>Intruer elevene i å danse den rusiske dansen Troika.</oppgave>
		<kommentar>(enkel)Trio: 8 frem, 8 tilbake, 8 under arm x 2, 16 ring x 2(Tramp, tramp, tramp), send midterste person frem.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse pols.</maal>
		<oppgave>Instruere elevene i den polske dansen Pols.</oppgave>
		<kommentar>(avansert)Par i ring: ((Gå ved siden av hverandre - gutt innerst, jente ytterst)Venstre fot(lang - 2 slag), høyre(kort - 1 slag)) x 4, (sammen, rotasjon mot venstre, gutt: venstre(1-2), høyre(3); jente:  </kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse reinlender.</maal>
		<oppgave>Instruere elevene i den tyske dansen Reinlender.</oppgave>
		<kommentar>(moderat)Par i ring, gutt inn, jente ut, bakerste hender kobles(gutts høyre, jentes venstre): byttomfot x 2, tråkk-hink x 4 med variasjoner i del 1 og del 2.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse vals.</maal>
		<oppgave>Instruer elevene i den sentraleuropeiske valsen.</oppgave>
		<kommentar>(enkel)Par: en-to-tre(opp-opp-ned/svev-svev-fall) x 2/(Gutt: frem - ut - inntil, bak - ut - inntil)(Jente: bak - ut - inntil, frem - ut - inntil)(Boksen) alt. svinge i sirkler.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse polonaise.</maal>
		<oppgave>Instruer elevene i den polske polonaise.</oppgave>
		<kommentar>(moderat)En/Par/Fire/Åtte/Alle: Innmarsj-to, sirkel, skille lag(bukke/neie), sirkel, samling i tunnel, gå gjennom tunnel, to-høyre og to-venstre, fire, fire-høyre fire-venstre, åtte marsj frem, snirkle imellom og lage stor sirkel.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse jenka.</maal>
		<oppgave>Instruere elevene i den finske dansen Jenka.</oppgave>
		<kommentar>(enkel)Rekke med skulderholding: Spark høyre x 2, venstre x 2, hopp frem, tilbake, frem, frem, frem.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse swing.</maal>
		<oppgave>Instruere elevene i swing.</oppgave>
		<kommentar>(avansert)Par: Grunntrinn, grep, turer(under armen, rundt livet, halvtur, over hodet skli armer, m.fl.).</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse linedance.</maal>
		<oppgave>Instruere elevene i den amerikanske linedance.</oppgave>
		<kommentar>(moderat)Felt i en retning: h/v/h/v - ut-inn-ut-inn-utsnurrerundtklapp x 2, høytkne x 3 tråkkbak kryss snuogskilleben, byttomfot frem tilbake byttomfot tilbake frem, høyrenedriste inntil x 2.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne danse blimedansen.</maal>
		<oppgave>Instruere elevene i BliMeDansen!</oppgave>
		<kommentar>(moderat)Den er ny fra år til år.</kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>delta i framføring med sang, spill og dans der egenkomponert musikk og dans inngår</tittel>
	<num>K06_07_M6</num>
	<stikkord>fremføring og publikum</stikkord>
	<type>musisering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fremføre musikk, konsentrert, sammen med andre.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å spille/synge med publikum tilstede.</oppgave>
		<kommentar>Samlinger og avslutninger er vanlige arenaer for dette.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne vite hvordan hun/han mestrer press via pust, avspenning og konsentrasjon.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å være seg bevisst pust, konsentrasjon og avspenning.</oppgave>
		<kommentar>Under øvelser jobber vi bevisst med dette.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne komponere musikk og dans som de vet skal fremføres.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å komponere et musikkverk eller en dans som skal fremføres for andre.</oppgave>
		<kommentar>Publikum kan også være klassen selv.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne synge, spille og danse foran andre.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge, spille eller danse på en samling eller avslutning.</oppgave>
		<kommentar>Samlinger i gymsalen, avslutninger til jul og sommer og foran klassen er naturlige arenaer.</kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>improvisere med stemme og instrumenter med utgangspunkt i enkle rytmiske, melodiske og harmoniske mønstre</tittel>
	<num>K06_07_K1</num>
	<stikkord>improvisering og mønstre</stikkord>
	<type>komponering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne synge, klappe/trampe og spille enkle periodiske rytmer.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge, klappe/trampe eller spille en enkel periodisk rytme.</oppgave>
		<kommentar>Vi bruker alltid stemmen før vi bruker hendene/føttene/kroppen før vi bruker eksterne instrumenter.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Elevene skal kunne synge, klappe og spille enkle periodiske melodier.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge, klappe/trampe eller spille en enkel periodisk melodi.</oppgave>
		<kommentar>Rekkefølge for innlæring: Stemme, kropp, føtter, hender.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Elevene skal kunne synge, klappe og spille enkle periodiske harmonier.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å synge, klappe/trampe eller spille en enkel periodisk harmoni.</oppgave>
		<kommentar>Rekkefølge for innlæring: Stemme, kropp, føtter, hender.</kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>uttrykke egne ideer, tanker og følelser gjennom bevegelser og dans</tittel>
	<num>K06_07_K2</num>
	<stikkord>ekspresiv dans</stikkord>
	<type>komponering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne bevege seg fritt til musikk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å bevege seg rytmisk eller flytende i ikke-periodiske eller periodiske mønstre til eller mot musikk.</oppgave>
		<kommentar>Eleven må kunne noe om formen i musikken(rytmen, frasen, trykk(tunge og lette), jobbe med eller mot musikken.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne gi og ta imot koreografi.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å instruere andre i en selvlaget koreografi og om å ta imot instruksjoner fra andre elever.</oppgave>
		<kommentar>Elevene jobber i grupper eller alene. Små deler blir satt sammen til større koreografiske enheter.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne bevege seg meningsfullt til musikk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lytte til og følge musikken.</oppgave>
		<kommentar>Meningsinnhold(ord som gestikuleres) eller form(rytme).</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne forstå og bruke sitt eget kroppssspråk i dans og bevegelse.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å uttrykke en følelse gjennom bevegelse.</oppgave>
		<kommentar>Sinne, glede, sorg, redsel, m.m.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne forstå betydningen av vår kulturs gester og bruke det i dans.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å bruke en gest(en anerkjent kulturelt betinget bevegelse) i en dans.</oppgave>
		<kommentar>Hånd til pannen(besvime), knyttede never(sinne), armer i været(overgivelse), legge seg ned(gi seg), stramme seg opp(ikke gi seg), smile(ondskap, smarthet), åpne håndflater og løfte skuldrene(forstår ikke), m.m. </kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne forstå betydningen av andre kulturers gester og bruke det i dans.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å bruke andre kulturers gester i en dans.</oppgave>
		<kommentar>Snakk med elevene i klassen. Kanskje noen fremmedspråklige elever kan dele noe av sin kultur. Ellers gå til Youtube og internett!</kommentar>
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>lage egne komposisjoner med utgangspunkt i enkle musikalske former og motiver og bruke grafisk notasjon til å lage skisser av komposisjonene</tittel>
	<num>K06_07_K3</num>
	<stikkord>musikalsk skrift</stikkord>
	<type>komponering</type>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne tegne ned rytmer vha. grafisk notasjon.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å tegne ned en enkel rytme ved hjelp av eget notasjonssystem, grafisk notasjon eller djembenotasjon.</oppgave>
		<kommentar>Nedtegnelse av musikk bygges opp via elevens egen notasjon. Ikke kom med en fasitt. La eleven utforske og bruke litt tid!</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne tegne ned lange og korte toner vha. grafisk notasjon.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å tegne ned lange og korte toner i eget notasjonssystem.</oppgave>
		<kommentar>Nedtegnelse av musikk bygges opp via elevens egen notasjon. Ikke kom med en fasitt. La eleven utforske og bruke litt tid!</kommentar>	
	</elevMaal>	
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne tegne ned lyse og mørke toner vha. grafisk notasjon eller ved hjelp av grafisk notasjon.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å tegne ned en lys og en mørk tone i eget notasjonssystem.</oppgave>
		<kommentar>Nedtegnelse av musikk bygges opp via elevens egen notasjon. Ikke kom med en fasitt. La eleven utforske og bruke litt tid!</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne tegne ned lydkilden i den grafiske notasjonen.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å angi instrument eller lydkilde med egen eller grafisk notasjon.</oppgave>
		<kommentar>Nedtegnelse av musikk bygges opp via elevens egen notasjon. Ikke kom med en fasitt. La eleven utforske og bruke litt tid!</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne bruke grafisk notasjon for å tegne ned en musikalsk idé.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å tenke på et tema som er viktig eller vanlig og lag en komposisjon ut fra det.</oppgave>
		<kommentar>Tema: Krig/Krangel(synonymer), vennskap og tilhørighet(beslektede temaer), styrke/svakhet(kontraster), ta vare på/ødelegge, vokse/krympe, morgenstell/legging/lekser/arbeid/pause/forberedelser(rutiner), m.m. </kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>komponere og gjøre lydopptak ved hjelp av digitale verktøy</tittel>
	<num>K06_07_K4</num>
	<stikkord>digitale verktøy</stikkord>
	<type>komponering</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne bruke pattern sequencer på SP-404(Roland).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lage en 4-takts rytme ved hjelp av quantize(4 eller 8).</oppgave>
		<kommentar>Bli kjent med de ulike trommelydene(1), Prøve å spille en rytme(2), Gå inn på Pattern Sequencer(3), Stille inn Quantize/Tempo/Clickvolum(4), starte opptak av pattern(5), justere/legge til/fjerne enkelte registreringer på pattern(6), spille av for andre(7).</kommentar>	
	</elevMaal>

	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne lage en komposisjon utfra utvalgte/innlastede lyder på "SP-404"(Roland).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å gjøre seg kjent med funksjonene til opptakeren og lage en komposisjon utfra valgte lydfiler.</oppgave>
		<kommentar>Legg inn lyder i sampleren som er urytmiske og lange! Vindsus, måkeskrik, tog som passerer, osv. Grupper bankene med ulike lyder! F.eks. hav(bank A), transport(bank B), avslapning(bank C), metall(bank D), alderdom(knirk)(bank E), osv.</kommentar>
	</elevMaal>

	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne bruke de enkleste komposisjonsmulighetene på "The Maschine"(Native Instruments).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å laste inn lyder på "The Maschine", bruke Group og Scene i en komposisjon.</oppgave>
		<kommentar>Gi navn til og lagre prosjektet(1), last inn lyder i Group A/B/C/osv.(2), velg takter i pattern(3), juster volum på click(4), start opptak av rytmer først(5), start opptak av melodier(6), dupliser patterns/scenes og endre de(7), arranger komposisjon(8). </kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>gjenkjenne musikk fra historiske hovedepoker i kunstmusikken</tittel>
	<num>K06_07_L1</num>
	<stikkord>kunstmusikk historie</stikkord>
	<type>lytting</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne kjenne igjen musikk fra renessansen.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte til å bli kjent med renessansemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Kjennetegn/Komponister/Faktabolk - Se egen mappe om emnet</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne kjenne igjen musikk fra barokken.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte til å bli kjent med barokkmusikk.</oppgave>
		<kommentar>Kjennetegn/Komponister/Faktabolk - Se egen mappe om emnet</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne kjenne igjen musikk fra wienerklassissismen.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte til å bli kjent med wienerklassissistisk musikk.</oppgave>
		<kommentar>Kjennetegn/Komponister/Faktabolk - Se egen mappe om emnet</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne kjenne igjen musikk fra romantikken.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte til å bli kjent med romantisk musikk.</oppgave>
		<kommentar>Kjennetegn/Komponister/Faktabolk - Se egen mappe om emnet</kommentar>
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>diskutere særtrekk ved kunstmusikk, norsk og samisk folkemusikk, folkemusikk fra andre land og rytmisk musikk</tittel>
	<num>K06_07_L2</num>
	<stikkord>sammenligne musikk kunst folk kultur</stikkord>
	<type>lytting</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i kunstmusikken.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i klassisk kunstmusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for kunstmusikk.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i norsk folkemusikk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i norsk folkemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for norsk folkemusikk.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i samisk folkemusikk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i samisk folkemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for samisk folkemusikk.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i verdens folkemusikk 1.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i asiatisk(indisk og palestinsk) folkemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for asiatisk(indisk) folkemusikk.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i verdens folkemusikk 2.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i nord-amerikansk(urbefolkning og country) folkemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for nord-amerikansk folkemusikk.</kommentar>
	</elevMaal>	
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i verdens folkemusikk 3.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i europeisk(irsk og svensk) folkemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for europeisk folkemusikk.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i verdens folkemusikk 4.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i oceanisk(New Zealand) folkemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for oceanisk folkemusikk.</kommentar>
	</elevMaal>	
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne fortelle om instrumentering og kompleksitet, natur og kultur i rytmisk musikk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lære seg navnet på instrumenter og instrumentgrupper brukt i afrikansk(Ghana) folkemusikk.</oppgave>
		<kommentar>Vise bilder, spille lydspor av instrumenter og verk typisk for afrikansk folkemusikk.</kommentar>
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>gi uttrykk for opplevelser i møte med verker av sentrale komponister fra kunstmusikken</tittel>
	<num>K06_07_L3</num>
	<stikkord>verbalisere opplevelser kunstmusikk</stikkord>
	<type>lytting</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Bojarenes Inntogsmarsj" av Johan Halvorsen.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Finalen fra Svanesjøen" av Tsjaikovskij.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Solveigs sang" av Edvard Grieg.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Nocturne op.9 No.2" av Frédéric Chopin.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>

	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Finlandia" av Jean Sibelius.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Liebestraum - Love Dream" av Franz Liszt.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Sabre Dance" av  Aram Khachaturian.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke egne opplevelser ved å høre "Can Can" av Jacques Offenbach.</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte og etterpå skrive ned tanker rundt musikken, evnt. lage et dikt, en fortelling, en film. Hva slags scene i en film/teaterforestilling/konsert ville dette passet til?</oppgave>
		<kommentar>Funksjon(bruk/instrumenter)/Opplevelse(stemning/energi/følelser)</kommentar>
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>gjenkjenne klangen til og benevne de ulike instrumentgruppene</tittel>
	<num>K06_07_L4</num>
	<stikkord>instrumentering</stikkord>
	<type>lytting</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne navnene på instrumentgruppene i klassisk musikk og når de ble en del av "orkesteret".</maal>
		<oppgave>Be eleven lytte til ulik klassisk musikk og krysse av hvilke instrumenter som ble brukt.</oppgave>
		<kommentar>Strykerne, Messingblåserne, Treblåserne og Slagverk. Kan kombineres med målsetningen ovenfor, L3!</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal gjenkjenne elektroniske instrumenter.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lytte til elektronisk musikk og bli kjent med de ulike elektroniske instrumentene som finnes.</oppgave>
		<kommentar>Sampler(opptak), Synthesizer, Keyboard(Leslie), Effekter(Delay/Tremollo/Chorus/Destortion/Biterator/Oktavator, osv.), MusikkProgrammering(Cubase/ProTools/osv.), Skruing av lyd(Minimoog), Mikrofon(dynamisk/kondensator/phantomizer), Trommemaskin(human feel/quantize), m.m. </kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal gjenkjenne rockens instrumenter.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å lytte til ulik type rock(klassisk, heavy metall, trash metall, grounge) og bli kjent med instrumentene som brukes.</oppgave>
		<kommentar>Elektrisk gitar, Elektrisk Piano, Keyboard, Elektrisk Bassgitar, Trommesett, m.m.</kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>samtale om hvordan musikk både er et kunstnerisk uttrykk og en kommersiell vare</tittel>
	<num>K06_07_L5</num>
	<stikkord>musikk vare og kunst</stikkord>
	<type>lytting</type>
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne samtale om musikk som budskap.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned noen tanker om hva som kan uttrykkes gjennom musikk. Hva prøve musikk å fortelle oss?</oppgave>
		<kommentar>Hvordan bruker eleven selv musikk når han/hun kan bestemme selv?</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne snakke om musikk som salgsvare.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned noen stikkord før han/hun prøver å få noen andre til å like akkurat den musikken han/hun liker selv.</oppgave>
		<kommentar>Rollespill: Prøv å selge låta! Lag en tekst til Bandets hjemmeside! Minimum: Medlemmer, Instrumenter, Når og Hvor.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne snakke om hvordan musikk virker.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å komme med gode argumenter til å kjøpe akkurat denne sangen. Hva vil den gjøre for deg?</oppgave>
		<kommentar>Rolig, glad, sterk, sint, trist, forelsket! Følelser!</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne samtale om kvalitet i musikken.</maal>
		<oppgave>Be eleven tenke over/skrive ned hva som gjør at noe musikk har høy kvalitet og motsatt!</oppgave>
		<kommentar>Lag en blogg eller en anmeldelse! Komponistens alder, ferdigheter, målgruppe,kunnskapsnivå og budskap!</kommentar>
	</elevMaal>
</li>

<li>
	<tittel>gi uttrykk for egne vurderinger om hvordan musikkens bruk og funksjon har endret seg gjennom tidene</tittel>
	<num>K06_10_L6</num>
	<stikkord>endring i bruk og hensikt</stikkord>
	<type>lytting</type>

	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne uttrykke noe om musikkens opphav.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvordan musikk oppsto fra ingenting.</oppgave>
		<kommentar>Materialer: Tre, Skinn, Bein. Stemme og Kropp.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne si noe om behovet for nedtegnelse av musikk og notasjonssystemets utvikling.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvorfor mennesket plutselig skulle skrive ned musikk og hvordan de greide det.</oppgave>
		<kommentar>Muntlig overlevering og Skriftlig overlevering. Pave Gregor. Neumer. Presist notasjonssystem for toner og rytmer.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne si noe om vuggeviser, gjeteviser, stev, lokk(folkemusikk).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvordan musikken preger og fargelegger hverdagslivet.</oppgave>
		<kommentar>Sang som en del av hverdagen. Variasjon i hverdagen.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne si noe om opera, ballett, teatermusikk, filmmusikk(musikk som underholdning).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvorfor mennesket bruker så mye penger på underholdning.</oppgave>
		<kommentar>Menneskets behov for å avledes og underholdes med sin tids mest pompøse påfugl og jålebukk.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne si noe om negro spirituals, soul, gospel(religiøs musikk).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvorfor mennesker samles og synger til gud.</oppgave>
		<kommentar>Mennesket bruker musikk for å samles i tro og fellesskap.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne si noe om reggae, hip hop, punk(politisk musikk).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvordan musikk kan brukes for å kjempe mot en overmakt.</oppgave>
		<kommentar>Mennesket bruker musikk for å samles i kampen mot makten.</kommentar>	
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne si noe om svenske og norske dansband, folkedans på lokalet, discotek på 70-tallet(dansemusikk).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvorfor mennesker møtes for å danse til musikk.</oppgave>
		<kommentar>Mennesket har behov for å komme sammen i noe større og bryte opp fra hverdag og rutiner.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne si noe om techno, triphop, dubstep, ambience, drum'n'bass, m.m.(nyteknologisk musikk).</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvordan nye teknologiske hjelpemidler påvirker musikkens uttrykk.</oppgave>
		<kommentar>Menneskets nysgjerrighet finner nye veier inn i det ukjente og mystiske.</kommentar>	
	</elevMaal>

	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal med egne ord kunne forklare endringer i hvordan mennesket har brukt musikken opp gjennom tidene.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvordan bruken av musikk har endret seg gjennom tidene.</oppgave>
		<kommentar>Behov for å være seg selv. Behov for å høre til. Gruppe og Identitet.</kommentar>
	</elevMaal>
	
	<elevMaal>
		<maal>Eleven skal kunne uttrykke seg med egne ord om vår tids musikkbruk.</maal>
		<oppgave>Be eleven om å skrive ned tanker, tenke eller samtale om hvordan vi bruker musikken idag.</oppgave>
		<kommentar>Ritualer og overganger. Hverdagunderholdning og kjedsomhet. Drømmer og glede. Uttrykk og budskap. Identitet og gruppe.</kommentar>	
	</elevMaal>
</li>

</maalTrinn7>
